潛移默化

潛移默化 - 黎智英

十多年前到阿姆斯特丹機場廁所小便，看見尿斗底下印有一隻大蒼蠅，是圖像但好似真的一樣，自自然然我將蒼蠅作為目標，把尿射向它。小便後離開時，留意到尿斗前面地板很少溢出來的尿，唏！這蒼蠅設計多聰明。

後來看到統計知道這蒼蠅設計減少了八成溢出的尿。為了減少溢出的尿，坊間有許多不同設計的尿斗，但都不太成功，就是這隻蒼蠅引導我們不期然把尿射向它，解決了尿斗設計解決不了的問題。

現在到很多國家機場的男廁尿斗都可看到這蒼蠅設計，因為它很巧妙地讓我們小便有了個目標，而不再無的放矢亂射溢出到地板髒亂一塌糊塗。

不僅射尿，無意中啟發的目標可導向我們人生。柏強大學讀法律，畢業後不想做律師，找到一份IT公司的文職工作，臆想文職工作慢慢有機會轉做IT的工作，後來知道沒有IT的學歷轉職的機會不大，再轉做保險營業員，錢是賺到了，工作沒趣也沒有晉升機會，於是放棄，跟一位同事合夥在中環開小店賣三文治，做了半年錢蝕光了執笠再去找工作。就這樣氹氹轉未做完一份工就找另一份做，沒完沒了的令他沮喪，認為自己太無用，開始自暴自棄。

父親知道了，到他住所想勸他回到律師樓實習，但看到他蓬頭垢面，住所亂七八糟，意念一轉，勸他先不要再找工作，不如先將自己整理好和打掃好房屋，每天早上到gym找個教練做運動，下午在家重溫律師課程。父親拿了六個月sabbatical公休假期，每天早上來陪他，看着他起床執床摺被洗滌打理好房屋，跟他一同吃早餐，然後到gym做運動。

午飯後他在溫習父親看書。陪他晚飯後一起去散步，跟他傾談一天的感受和溫習的心得。柏強也開始睡得好了。不到兩個月柏強變得樂觀而有趣，常常哈哈大笑，很快找到一份律師樓工作，立志以做個好律師為目標。他曾經迷失，現在重新找到了人生的目標。為什麼？

他父親看到他蓬頭垢面和雜亂的住所，知道這些亂雜無章的現狀反映的正是他漫無目的的心態。不先改變他的心態，找工作只會徒勞無功。要改變他的心態，必須先要解決他生活規律的亂狀。

因此從他起床摺被洗滌打掃屋企，做運動吃午飯，溫書到吃晚飯睡覺時間，都整理好有了規律，他思想開始清晰和萌生想像。運動令他氣力充沛，走路開始昂然挺立，人變得樂觀而有朝氣，開始喜歡接近別人，進取之心油然而生。生活規律條理成了那隻「尿斗中的蒼蠅」，巧妙地引導他重拾信心，踏上歸途。

假如柏強的父親沒有巧妙地利用重整他生活的規律，引導他心態轉變，而是直接勸他找律師樓的工作，他不會聽，聽了也不會做得長。更甚的是，這次律師樓的工作做不成，以後要他回去做律師工作的機會便渺茫了。

很多時我們苦口婆心去勸人改過自新，甚至只是一些壞習慣，都難做得到，除了對方自尊心會抗拒，還有影響他心態的環境仍存在，他的壞習慣無法改變過來。我們到底是環境的動物，許多實質的事情直接影響我們心理狀態。

很多心理病其實是實質環境的影響。我美國朋友阿敏告訴我，她讀大學時因為減肥每天只吃兩塊吐司和一隻蕉。肚餓很快習慣了，最初沒感覺有異狀，後來慢慢放學回家不想做功課，只想坐在梳化電視前看電影，看完一齣又一齣，看到累了連涼都不沖倒頭就睡在梳化上。

朋友約晚上外出她不應約，只吽在家裏，有時早上起來連學都不想返。她成績從名列前茅跌至底谷，心情超差，以為自己患了抑鬱症。她去找心理系教授詢問該找什麼醫生治療。

教授看到她有氣無力的樣子，問她每天飲食的規律，她說每天只吃兩塊吐司一隻蕉。教授告訴她，不如先將一日三餐吃回正常的份量，一個星期後再來找他，看情形怎樣再決定為她介紹醫生。

她吃了正常三餐一個星期後，開始精力充沛，返學、讀書、做功課、睡覺都回復正常，更忘了抑鬱症那回事。她其實沒有病，是沒吃飽，慢慢習慣了餓的感覺，不感到肚餓，卻感到沒精打采，沒氣力，心情差，對什麼都不感興趣，做人好似在受罪。

現在一切正常了，她回去感謝教授，教授笑着對她說，很多心理病甚至抑鬱都是飲食不調和生活規律不適當造成，不是真的有病。

感覺自己精神差或抑鬱時，不要慌張，先檢討生活上哪裏出了亂子，把亂子的原因逐個找出來；例如我遲到，我不想見人，我不想聽電話，或不想起床洗滌出門等。知道了原因便容易改變，改變了，往往發覺病况並不存在，我們只是不懂得照顧自己而已。

我們以為人都懂得照顧自己，其實並非如此。嫻姐的狗有眼疾，她帶牠去看醫生，醫生吩咐她每隔四小時為小狗滴眼藥水。她晚上睡覺校鬧鐘每四小時起床為小狗滴眼藥水，給小狗吃藥時間分秒不差。

但她自己有糖尿病、高血壓病和心律失調症，每天吃藥兩至三次，卻經常忘記了吃藥，因為到期要看醫生時，都發現仍有很多藥剩下來，她病情因而一直沒好轉。一個人對寵物比對自己還好，你會覺得奇怪，但是美國大學做了個統計，發現人真的是對寵物比對自己好。我們只有10%機會忘了給寵物吃藥，卻有30%機會忘記了給自己吃藥。

我們有時需要以照顧別人，來達至照顧自己的目標，因為我們對別人要求總是比對自己嚴厲。我老友自從在美國讀大學喜歡抽大麻煙，回港工作幾十年，除了工作特別忙都一直在抽。

抽大麻煙令到他情緒不穩，疲倦不堪，約了人遲到或爽約，甚至失眠，要吃安眠藥睡覺。工作忙時停了抽，卻令他情緒低落動輒發脾氣。他討厭自己這些行為，說過不知多少次要戒，卻永遠得個講字。

後來發現美國讀完書回來的兒子，晚上溜上天台抽大麻煙，他大吵大鬧。兒子說，你周身病痛都在抽，為什麼我不可以抽？不如這樣，你戒掉我就不抽。

老友於是找做心理醫生的老友John問該怎樣做。John告訴他，把戒掉抽大麻煙這事當成是為了照顧兒子，而不是為了自己。

每次想去買大麻煙，你就去做運動，以做運動之後的high來代替抽大麻煙的high，而且每次克服了心癮，想到是為了兒子做的好事，令自己高興，幾次後你不會想去買大麻煙了，沒有大麻煙在身邊，你很容易戒掉，因為大麻煙沒有生理癮，只有心癮，要戒掉其實不難。

後來他真的戒掉，而且以後每天繼續在做運動，身體也好了許多。為了別人尤其是愛的人可做到的事情，我們為自己卻做不到，因為我們對別人的責任感，往往比對自己的重。

黎智英

上一則
上一則
要你的命的老朋友 (蔡瀾)

下一則
下一則
如果佢老豆是畢菲特 (畢明)